\documentclass[12pt]{article}
\usepackage{../tp}

\def\title{TP \no{} 1 -- Récursivité, listes}

\begin{document}
\header

\paragraph{Remarques.} Nous avons piégé les touches \textbf{@} de tous les claviers, n'appuyez pas dessus (sauf pour la question 8, voire pour nous écrire). Efforcez-vous d'écrire des fonctions récursives terminales.

\section{Oups !}

\question Yorel Reivax implémente le code suivant, qui crée une fonction \texttt{fibo0} telle que \texttt{fibo0 n} renvoie le $n$-ième élément de la suite de Fibonacci.\bigskip

\begin{tabular}{@{}l@{}l@{}}
\begin{minipage}{0.48\textwidth}
$u_n = \left\{\begin{array}{ll}0 & \textnormal{si } n = 0\\1 & \textnormal{si } n = 1\\u_{n - 1} + u_{n - 2} & \textnormal{sinon.}\end{array}\right.$
\end{minipage}
&
\begin{minipage}{0.48\textwidth}
\begin{lstlisting}
let rec fibo0 n = match n with
	| 0 -> 0
	| 1 -> 1
	| n -> fibo0 (n - 1) + fibo0 (n - 2)
;;
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\end{tabular}

Recopier son code, et tester la fonction \texttt{fibo0} sur des valeurs croissantes de $n$. Pourquoi est-ce si lent ? Implémenter une fonction \texttt{fibo} plus efficace.

\section{Listes}

\question Écrire une fonction \texttt{rev1} qui inverse une liste passée en argument. % En déduire une fonction \texttt{est\_palindrome} qui teste si une liste est un palindrome.

\question Écrire une fonction \texttt{map1} telle que \texttt{map1 f [x1;x2;\ldots;xn]} renvoie la liste \linebreak \texttt{[f x1;f x2;\ldots;f xn]}.

\question Écrire une fonction \texttt{filter} telle que \texttt{filter p l} renvoie la liste des éléments de \texttt{l} qui satisfont le prédicat \texttt{p : x -> bool} où \texttt{x} est le type des éléments de \texttt{l}.

\question Écrire une fonction \texttt{fold\_left} telle que \texttt{fold\_left f a [x1;x2;\ldots;xn]} renvoie \texttt{f (\ldots(f (f a (x1)) x2)\ldots) xn}.

\question Écrire une fonction \texttt{flatten} de type \texttt{'a list list -> 'a list} telle que \texttt{flatten l} renvoie la concaténation des éléments de \texttt{l}. Par exemple, \texttt{flatten [[1;2];[3];[];[4;5]] = [1;2;3;4;5]}.

\section{\texttt{'a} de Fibonacci}

\question On s'intéresse à écrire une fonction plus générique \texttt{fibogen} telle que \texttt{fibogen f0 f1 op n} renvoie le $n$-ième élément de la suite définie par la relation suivante, où * représente l'opérateur \texttt{op} :
\[ u_n = \left\{\begin{array}{ll}
\texttt{f0} & \textnormal{si } n = 0\\
\texttt{f1} & \textnormal{si } n = 1\\
u_{n - 1} * u_{n - 2} & \textnormal{sinon.}\end{array}\right. \]
Quel sera le type de cette fonction ?
Vérifier que \texttt{fibogen 0 1 prefix +}\footnote{Vous pourrez exécuter \texttt{prefix +}, puis \texttt{prefix + 4 2} pour comprendre ce que signifie le mot-clé \texttt{prefix}.
Notez que cet appel est équivalent à \texttt{fibogen 0 1 (prefix +)}.} est bien une fonction calculant le $n$-ième terme de la suite de Fibonacci.
On la notera \texttt{fibo}.

\question Quels sont les paramètres à donner à la fonction \texttt{fibogen} pour obtenir les fonctions \texttt{fiboword} et \texttt{fibolist} correspondant aux suites suivantes ?
\[\begin{array}{l@{\qquad}l}
w_0 = b & \ell_0 = \texttt{[1]}\\
w_1 = a & \ell_1 = \texttt{[0]}\\
w_2 = ab & \ell_2 = \texttt{[0;1]}\\
w_3 = aba & \ell_3 = \texttt{[0;1;0]}\\
w_4 = abaab & \ell_4 = \texttt{[0;1;0;0;1]}\\
w_5 = abaababa & \ell_5 = \texttt{[0;1;0;0;1;0;1;0]}\\
\ldots & \ldots
\end{array}\]

\question Écrire une fonction \texttt{nb\_occ} qui détermine le nombre d'occurrences d'un élément d'une liste\footnote{Par exemple, \texttt{nb\_occ `r` [`o`;`c`;`c`;`u`;`r`;`r`;`e`;`n`;`c`;`e`]} doit renvoyer 2.}.
Vérifier pour quelques valeurs de $n$ que \texttt{nb\_occ 0 $\ell_n$ = fibo n} puis démontrer cette propriété.

\question Écrire une fonction \texttt{tronque} telle que \texttt{tronque n l} renvoie \texttt{l} privée de ses \texttt{n} derniers éléments.
Vérifier pour quelques valeurs de $n$, de préférence en vous aidant de \texttt{map1}, que $\ell_n$ privée de ses 2 derniers éléments est toujours un palindrome puis le démontrer.

\question Écrire une fonction \texttt{remplace} telle que \texttt{remplace x lx l} remplace chaque occurrence de \texttt{x} dans \texttt{l} par la liste \texttt{lx}\footnote{Par exemple, \texttt{remplace `r` [`r`;`r`] [`o`;`c`;`c`;`u`;`r`;`e`;`n`;`c`;`e`]} doit renvoyer \texttt{[`o`;`c`;`c`;`u`;`r`;`r`;`e`;`n`;`c`;`e`]}.}.
Vérifier pour quelques valeurs de $n$ qu'en remplaçant tous les \texttt{0} par \texttt{[0;1]} et tous les \texttt{1} par \texttt{[0]} dans $\ell_n$, on obtient $\ell_{n + 1}$\footnote{Merci de ne pas répondre à cette question par \texttt{remplace 1 [0] (remplace 0 [0;1] l)}.} puis le démontrer.

\section{Cryptanalyse}

\question Implémenter l'algorithme d'exponentiation rapide. Votre fonction devra être récursive terminale.

\question Une implémentation récursive non terminale de l'algorithme effectue une séquence d'opérations \emph{square} et \emph{multiply} :
\begin{lstlisting}
type op = S | M;;
\end{lstlisting}
Par exemple, lors du calcul de $a^{27}$, la séquence d'opérations est \texttt{SMSMSSMSM} :
\[ 1 \xrightarrow{\texttt{S}} 1 \xrightarrow{\texttt{M}} a \xrightarrow{\texttt{S}} a^2 \xrightarrow{\texttt{M}} a^3 \xrightarrow{\texttt{S}} a^6 \xrightarrow{\texttt{S}} a^{12} \xrightarrow{\texttt{M}} a^{13} \xrightarrow{\texttt{S}} a^{26} \xrightarrow{\texttt{M}} a^{27}. \] 
Écrire une fonction qui prend en argument un exposant et renvoie la liste d'opérations associée.

\question Lorsque l'algorithme de déchiffrement du RSA déchiffre un message $m$, il effectue l'opération $c = m^d$ où $d$ est la clé secrète. Shamir a posé un microphone sur un microprocesseur exécutant un algorithme d'exponentiation rapide. Il lui a fait déchiffrer 1 et -1, et écoute si les opérations de \emph{square} et \emph{multiply} font le même bruit (\texttt{true}) ou un bruit différent (\texttt{false}). À partir de la séquence de \texttt{true} et \texttt{false}, retrouver les valeurs possibles de la clé.

\end{document}  
